+++
title = "Você faz linting do seu Dockerfile? Deveria..."
slug = "linting-dockerfile"
date = "2017-04-13T18:44:00Z"
categories = [ "Docker" ]
tags = [ "Docker", "Teste", "Lint" ]
aliases = [ "/pt-br/post/testando-dockerfile/" ]
author = "somatorio"
+++  

Então você escreveu seu Dockerfile seguindo as [Melhores práticas](https://docs.docker.com/engine/userguide/eng-image/dockerfile_best-practices/) e tudo mais, agora não precisa fazer mais nada, certo? Que tal fazer linting do seu Dockerfile?

## E como posso fazer isso?
Isso vai depender de como é o teu processo de build de imagens, se é manual ou automatizado

### O meu é manual, como faço?
Nesse caso é só instalar na máquina o [linter](https://github.com/replicatedhq/dockerfilelint/) (ou usar uma [imagem Docker](https://hub.docker.com/r/replicated/dockerfilelint/)) e executá-lo com o Dockerfile como alvo.  
Exemplo:  
Dentro do diretório do dockerfilelint:
```
./bin/dockerfilelint </caminho/para/o/Dockerfile>
```
ou
```
docker run --rm -v /diretorio/do/dockerfile:/workdir -w /workdir replicated/dockerfilelint Dockerfile
```
**Obs**: Note que o caminho do volume é o caminho para o diretório onde o Dockerfile vai estar, não diretamente para o arquivo

Há também a opção de utilizar o site [FROM:latest](https://www.fromlatest.io/)

### O meu é automatizado, como faço?
Depende de como é feita essa automatização (não que mude muito), se ela é feita através da opção automated build do docker hub ou se é feita em uma ferramenta de CI/CD (opcionalmente com push para o registry na pipeline)

#### Eu uso o automated build! É mais prático
Na automated build são necessárias algumas ações...

1.  Desabilitar a opção *Build Settings > Build Settings > When active, builds will happen automatically on pushes.*
2.  Ativar as Triggers em *Build Settings > Build Triggers > Activate Triggers*, será gerado um token e uma URL de post para ativar a trigger
3.  Configurar um ambiente de CI/CD para executar o linter e enviar o push para a URL da trigger (usando o comando como se fosse manual no estágio de teste)

Assim o docker hub não irá executar o build automaticamente após cada push e a ferramenta de CI/CD irá enviar a requisição de build após verificar que está tudo ok.

Exemplo (com circle-ci):  

1.  ![auto builds](/img/lintdocker1.png)
2.  ![triggers](/img/lintdocker2.png)
3.  Exemplo de circle.yml

```
machine:
  services:
    - docker

test:
  override:
    - docker run --rm -v $(pwd):/workdir -w /workdir replicated/dockerfilelint Dockerfile

deployment:
  dockerhub:
    branch: master
    commands:
      - curl -X POST <URL da Trigger>
```

Exemplo 2 (com travis-ci):  

1.  ![auto builds](/img/lintdocker1.png)
2.  ![triggers](/img/lintdocker2.png)
3.  Exemplo de .travis.yml

```
sudo: required

services:
  - docker

script:
  - docker run --rm -v $(pwd):/workdir -w /workdir replicated/dockerfilelint Dockerfile

after_success:
  - if [ "$TRAVIS_BRANCH" == "master" ]; then
    curl -X POST <URL da Trigger>
    fi
```

#### Eu uso uma ferramenta de CI/CD! Porque prefiro ter mais controle sobre o build/Porque meu repositório de imagem originalmente era manual<sup>[artigo pendente]</sup>/Porque eu uso um registry privado/Seu motivo aqui
Basta incluir um estágio de teste antes do build (se já não tem um) na pipeline da imagem e usar a ferramenta como se fosse manual.

## Como aparece o resultado do teste?
A saída será algo parecido com isso, caso não encontre erros:

```
File:   Dockerfile
Issues: None found 👍
```
Caso encontre algo, o relatório será parecido com isso:

```
File:   Dockerfile
Issues: 3

Line 5: forceerror
Issue  Category      Title                 Description
    1  Possible Bug  Missing Required      All commands in a Dockerfile require at least 1 argument.
                     Arguments             A line in a Dockerfile can be in any of the following formats:
                                           * * *
                                           #### `# Comment`
                                           Docker will treat any line that begins with a `#` as a comment.
                                           * * *
                                           #### `INSTRUCTION arguments`
                                           All instructions require at least 1 argument, and should be on the
                                           same line as the `INSTRUCTION`.
                                           * * *
                                           #### `RUN` continuation
                                           If a `RUN` line ends with a `\`, the next line will be treated as
                                           part of the same `RUN` arguement.
                                           * * *
                                           #### Blank or Whitespace
                                           Blank lines are allowed and will be ignored.
                                           * * *
    2  Clarity       Capitalize            For clarity and readability, all instructions in a Dockerfile
                     Dockerfile            should be uppercase.
                     Instructions          This is a convention adopted by most of the official images and
                                           greatly improves readability in long Dockerfiles.  For an example
                                           of
                                           why this makes a difference, check out the current [redis
                                           Dockerfile](https://github.com/docker-library/redis/blob/b375650fb6
                                           9b7db819e90c0033433c705b28656e/3.0/Dockerfile)
                                           and you should be able to easily see the instructions used.
    3  Possible Bug  Invalid Line          This line is not a valid Dockerfile line.
```
Como se pode notar, a descrição dos erros é feita em Markdown.
